{{ Copyedit translation }}

《**咆哮山莊**》（、呼哮山莊），英語文學經典名著，[英國文学家](../Page/英國.md "wikilink")[艾蜜莉·勃朗特](../Page/艾蜜莉·勃朗特.md "wikilink")（Emily
Brontë）的小說，也是她生前唯一的一部小說。創作於1845年10月至1846年之間，《咆哮山莊》以「艾利斯·貝爾」這個男性化的假名首度出版於1847年，第二年[艾蜜莉·勃朗特就以](../Page/艾蜜莉·勃朗特.md "wikilink")30歲過世。在她姊姊[夏洛蒂·勃朗特的](../Page/夏綠蒂·勃朗特.md "wikilink")《[簡·愛](../Page/简·爱.md "wikilink")》成功之前，出版者Tomas
Newby就已經同意出版艾蜜莉的《咆哮山莊》和其妹妹[安妮·勃朗特的](../Page/安妮·勃朗特.md "wikilink")《[艾格妮絲·格雷](../Page/阿格尼斯·格雷.md "wikilink")》。在[艾蜜莉·勃朗特死後](../Page/艾蜜莉·勃朗特.md "wikilink")，[夏洛蒂·勃朗特重新編輯](../Page/夏綠蒂·勃朗特.md "wikilink")《咆哮山莊》的手稿，其編排過的版本於1850年出版\[1\]。

雖然《咆哮山莊》在現代普遍被視為英語的經典小說，但在那個時代評論家對這本小說的評論非常兩極化，被認為是具有爭議性的作品，因為它對精神和肉體有相當赤裸殘酷的描寫，而且它挑戰到了維多利亞時代日積月累對宗教的偽善、道德觀、社會階級和性別不平等的現況\[2\]\[3\]。但是同個時代的英國詩人、畫家[Dante
Gabriel
Rossetti相當欽佩這本書](../Page/Dante_Gabriel_Rossetti.md "wikilink")，還曾提過「魔鬼之書--令人難以置信的怪物\[...\]，只有地名和人名是用的是令人感到熟悉的英文，其餘的不管是情節或人物動態，有如埋藏於地獄」\[4\]。

值得一提的是，「《咆哮山莊》作者是誰？」曾經成為2001年香港版百萬富翁100萬元題目。

## 情節

小說的背景是[十八世紀](../Page/十八世紀.md "wikilink")[英格蘭北部的](../Page/英格蘭.md "wikilink")[約克郡](../Page/約克郡.md "wikilink")，來自城市的年輕人洛克伍德租下了沼澤地的畫眉田莊，在一次拜訪房東希斯克里夫的過程中，發現了隱藏在咆哮山莊裡的一段過往：

咆哮山莊過去的主人老恩肖（Earnshaw）一次去利物浦辦事，帶回一個身分不明的[吉普賽男孩](../Page/吉普賽.md "wikilink")，將他取名為希斯克里夫（Heathcliff）。這位小男孩奪去了老主人對長子辛德利（Hindley）以及女兒凱薩琳（Catherine）的寵愛，他逐漸遭到辛德利的怨恨，但與凱薩琳日久生情。老恩肖死後，辛德利與妻子法蘭西絲繼承了山莊，為了報復，他把希斯克里夫貶為奴僕，並百般迫害。而凱薩琳儘管仍深愛希斯克里夫，卻為了金錢和地位，嫁給了富有、英俊的畫眉田莊主人埃德加·林頓（Edgar
Linton），希斯克里夫因而在暴風雨之夜憤而出走。

三年後，希斯克里夫再次回到沼澤地，他已成為一位富有的紳士，決定報復迫害他的辛德利以及奪走他愛人的埃德加。他首先以賭博的方式剝奪了辛德利的財產與咆哮山莊，將辛德利的兒子哈里頓培養成一個粗鄙、無知的僕人。之後，他還誘騙了埃德加的妹妹伊莎貝拉（Isabella）與之私奔，造成林頓兄妹失和。埃德加與希斯克里夫之間的矛盾越來越大，使得凱薩琳內心掙扎不已，痛苦不堪的她最後在生產中死去，留下了女兒小凱薩琳。而伊莎貝拉則在婚後不堪虐待，逃到城市裡並生下了兒子林頓。

希斯克里夫仍不滿足，他強迫埃德加交出伊莎貝拉的兒子林頓，之後又設法迫使他的女兒小凱薩琳，嫁給體弱多病的林頓。埃德加不久後病死了，遺產與畫眉田莊全成為外甥林頓的財產，而林頓不久後也死去，財產最終落入希斯克里夫的手裡，小凱薩琳也被永遠監禁在咆哮山莊中。復仇得逞了，但他卻感到內心的空虛，甚至將凱薩琳的棺木掘開，希望能與她長相廝守，最後不吃不喝、苦戀而亡。在他死後，小凱薩琳和哈里頓兩人相愛，繼承了山莊與田莊的產業，上一代不圓滿的愛情在下一代得到了補償。

## 人物

  - **[希斯克里夫·希斯克里夫](../Page/希斯克利夫.md "wikilink")**：小說的一開始，推側希斯克里夫應該為利物浦街上的一名孤兒，後來被恩蕭老爺帶回咆哮山莊收養。雖然老爺死後，希斯克里夫在咆哮山莊中並沒受到良好的待遇。他和凱薩琳日久萌生的情愫為第一卷的主題；他報復凱薩琳所選擇的丈夫和他得到的結果，為第二卷的主題。普遍認為希斯克里夫是[拜倫式英雄](../Page/拜倫式英雄.md "wikilink")，不過評論家們也指出，其自我再創造的多重歧點，使他的人格類型難以被歸類。而他因為在咆哮山莊中不明確的位階，使他沒有社會地位，其處境也襯托出「希斯克里夫」同時作為前名也當姓氏用的隱喻。他這個角色的社會位階，也是[馬克思主義最喜歡討論的主題之一](../Page/马克思主义.md "wikilink")
    \[5\]。
  - **凱薩琳·恩蕭**：在小說裡第一次提及凱瑟琳，是在她死後，洛克伍德先生發現她的日記和雕刻的內容。作者對凱薩琳的文字敘述裡，她自己似乎不清楚，她要成為原本的自己，還是她想要的樣子，要像希斯克里夫，亦或是去追求艾德加的形象，她整個人在第一章也因其所困。有些評論家覺得凱薩琳嫁給艾德加·林頓的決定，隱喻著唾棄自然服從於社會文化的選擇，凱薩琳的這個決定性的抉擇在《咆哮山莊》裡每個角色上起到命運性的作用和引響。文學評論家聲稱，凱薩琳的人物性格牽涉許多學術領域，包括文學精神分析和女權主義文學評論的範圍\[6\]。
  - **埃德加·林頓**：為居住於畫眉山莊，林頓家的長兒子。埃德加的品味以及舉止與希斯克里夫形成鮮明的對比，他和希斯克里夫第一次見面時，就不是很喜歡他了，不過至於凱瑟琳，倒是很受希斯克里夫吸引。成年後的凱瑟琳會選擇與埃德加結婚，是因為他擁有很高的社會地位，儘管如此最後這樁婚姻還是帶來了毀滅性的結果。以女權主義的觀點，這本小說更是凸顯了，當時沿襲過去社會架構的時代，女人唯有透過婚姻才能贏得聲望及財金地位的總總問題。
  - **艾倫（奈莉）·迪恩**：小說中情節的主要敘事者，奈莉在恩蕭家擔任三個世代僕人；在林頓家為兩個世代。她本人很平凡的出生，將自己視做養育辛德利的姊姊（她媽媽是辛德利的保姆，那時艾倫和辛德利年紀差不多大）。隨後她在咆哮山莊工作和生活，雖然周圍圍繞著咆哮山莊粗野的居民，不過她本人還是識字且讀過蠻多書的，後來等她到畫眉山莊，又更是認識到上流社會的習慣與禮節。書中提及奈莉正式的名字是艾倫，但為了給予尊重與表示親切，奈莉更是作為親近其他角色的暱稱。評論家曾討論，奈莉作為一個局外人，她的言行到底影響了其他角色多少，她本人對情節的旁白敘述又有多少是客觀又可信的。\[7\]
  - **伊莎貝拉·林頓**：為林頓家中埃德加的小妹妹，她和書中其他角色似乎只有形式上的關係。她無視凱瑟琳的警告，對希斯克里夫抱有浪漫的幻想，因此作為不知情的人，就被捲入希斯克里夫報復埃德加的策劃內容之一。希斯克里夫和她結婚，但殘暴的對待她，且時常惡言相向。懷孕之時，她逃去了倫敦並產下了她的兒子--林頓。因為她所受的苦和被丈夫虐待隨後出走的情節，使得有些評論家，特別是女權主義者認為在《咆哮山莊》中，伊莎貝拉為真正的「悲劇式浪漫」女英雄。
  - **辛德利·恩蕭**：凯薩琳的哥哥，娶了一个不知来源的女人法兰西絲，并且在他爸爸恩肖死后才将婚姻公诸于世。在她死后和恩肖家族破败之后，他开始变得残暴，酗酒和滥赌。
  - **哈里頓·恩蕭**：辛德利和法兰西絲的儿子，最初由奈莉抚养，后来则实际由约瑟夫和希斯克里夫抚养。前者灌输恩肖家遗产的荣耀，即使哈里顿无权处置这笔遗产。约瑟夫和希斯克里夫则处于报复其父辛德利的目的，不遗余力地教他各种粗俗下流之举。哈里顿和约瑟夫说话有一样的口音，在呼啸山庄做仆人，并不知道自己的身世。他的存在时常让希斯克里夫想起凯薩琳。
  - **凱薩琳·林頓**：凯薩琳·恩肖和埃德加·林顿的女儿，她是个开朗的女孩，对父母的过往并不知情。埃德加对她保护有加，使得她对于庄园里的条条框框视若无睹。
  - **林頓·希斯克里夫**：希斯克里夫和伊莎贝拉·林顿的儿子，他是个软弱的孩子，个性颇似其父唯缺了惊天动地的爱。林顿在少年时期开始了解父亲，并在父亲的安排下娶了表姐小凯薩琳为妻。
  - **约瑟夫**：在咆哮山莊做長達60年的僕人，個性相當的嚴厲以及死板，是個自以為有道德的基督徒，事實上缺乏真正的善意和慈愛。他講話的時候有嚴重的約克郡口音，並且討厭幾乎小說裡的所有人物。
  - **洛克伍德**：本书的旁白，他因为避世来到画眉山庄，希望向希斯克里夫租用山庄，但最后发现与其落得希斯克里夫一般的下场，他宁愿回到世俗生活当中。
  - **法蘭西絲**：一个温和的人物，辛德利的妻子，她和辛德利的婚姻到老恩肖先生死后才浮出水面。
  - **肯尼斯**：邻近村子吉默登的医生。
  - **吉拉**：凱薩琳死时希斯克里夫在呼啸山庄的仆人。

### 关系图

图示：

  - **黑色线**：子女；虚线意味收养
  - **<span style="color:red;">红色线</span>**:结婚；双线意味二婚
  - **<span style="color:lightsalmon;">粉色线</span>**:爱情
  - **<span style="color:dodgerblue;">蓝色线</span>**:有感情
  - **<span style="color:green;">绿色线</span>**:憎恨
  - **<span style="color:moccasin;">黄色区域</span>**:核心人物
  - **<span style="color:plum;">紫色区域</span>**:旁观者

## 評價

《咆哮山莊》、《[李爾王](../Page/李爾王.md "wikilink")》和《[白鯨記](../Page/白鯨記.md "wikilink")》是英語文學中的三大悲劇。1948年英國作家[毛姆](../Page/毛姆.md "wikilink")（WS
Maugham）說：“《咆哮山莊》的醜惡與美並存，而且它所表達的力量也是一般小說家難以企及的……我不知道還有哪一部小說其中愛情的痛苦、迷戀、殘酷、執著，曾經如此令人吃驚地描述出來。”並推崇為世界十大小說之一。《呼啸山庄》通过一个爱情悲剧，向人们展示了一幅畸形社会的生活画面，勾勒了被这个畸形社会扭曲了的人性及其造成的种种恐怖的事件。整个故事的情节实际上是通过四个阶段逐步铺开的，希斯克利夫的爱一恨一复仇一人性的复苏，既是小说的精髓，又是贯穿始终的一条红线。作者依此脉络，谋篇布局，把场景安排得变幻莫测，有时在阴云密布、鬼哭狼嚎的旷野，有时又是风狂雨骤、阴森惨暗的庭院，故事始终笼罩在一种神秘和恐怖的气氛之中。《呼啸山庄》是一部有丰富象征意义的小说，在艺术手法上，结合了现实主义，浪漫主义，象征主义的边县手法。一方面通过曲折生动的故事情节，典型的人物形象塑造，表象了英国乡村庄园的日常生活，爱情婚姻，反映19世纪特殊的历史背景下，远离都市的庄园生活所受到的外来影响。同时，小说通过一系列的象征手法，曲折地表达了一种隐蔽的“反家庭”倾向，如画眉山庄的排外与封闭，呼啸山庄的混乱无序。另一方面，小说采用了大量的象征手法，梦境的运用，超自然力的表现等等。在小说中，对大自然的描绘占有重要地位，作者通过人物的性格特征，人内心的风暴与大自然的风暴对应描写，表现了人与自然的密切联系。小说中对于自然充满浪漫主义的激情描写，传达了鲜明的地方色彩。寂寞的沼泽峡谷，荒凉的山顶上，被风雨摧残的荒野，寒冷的空气，坚硬的土地，形象地传达了苍凉荒凉所特有的那种惊心动魄的狂野。在小说中，大自然作为男女主人公逃避家庭带来的痛苦的避难所，与家庭封闭，压抑的空间形成了鲜明的对照。

## 中文譯本

這部小說最先由[伍光建所譯](../Page/伍光建.md "wikilink")，譯名為《狹路冤家》，於民國十九年出版。之後有《咆哮山莊》、《魂歸離恨天》、《咆嘯山莊》、《呼嘯山莊》、《嘯風山莊》等中譯書名，[梁實秋於](../Page/梁實秋.md "wikilink")1942年譯名《咆哮山莊》為多數臺灣譯者所沿用。中國大陸譯者多用《呼嘯山莊》，始於1956年，[楊苡所譯](../Page/楊苡.md "wikilink")。

  - 《狹路冤家》，伍光建譯，上海華通書局，1930年10月
  - 《咆哮山莊》，梁實秋譯，上海商務印書館，1942年2月
  - 《魂歸離恨天》，羅塞譯，重慶生活出版，1945年
  - 《魂歸離恨天》，羅塞譯，上海聯益出版，1949年5月
  - 《呼嘯山莊》，楊苡譯，上海平明出版社，1956年
  - 《咆哮山莊》，蕭虹譯，臺北文友出版，1957年
  - 《魂歸離恨天》，江濤譯，臺北新興出版，1957年
  - 《魂歸離恨天》，李素譯，臺北北星出版，1958年
  - 《咆嘯山莊》，梁實秋譯，臺北臺灣商務印書館，1958年
  - 《咆哮山莊》，岱岱譯，臺南標準出版，1975年
  - 《咆哮山莊》，喻麗琴譯註，臺北長橋出版，1981年
  - 《呼嘯山莊》，方平譯，上海譯文出版社，1988年
  - 《呼嘯山莊》，楊苡譯，南京譯林出版社，1990年
  - 《咆哮山莊》，孫致禮譯，臺北林鬱出版，1993年
  - 《咆哮山莊》，楊苡譯，臺北時報文化出版，1996年
  - 《呼嘯山莊》，張玲、張揚譯，北京人民文學出版社，1991年1月
  - 《咆哮山莊》，李淑貞編譯， 臺北九儀出版，1999年
  - 《咆哮山莊》，黃友玲譯，臺北希代出版，1999年7月
  - 《咆哮山莊》，許小美譯，臺南祥一出版，2000年
  - 《咆哮山莊》，藍婷譯，臺北長宥文化出版，2001年
  - 《呼嘯山莊》，楊光慈譯，西安陝西人民出版，2002年
  - 《咆哮山莊》，成維安譯，臺北中和華文網出版 ，2002年
  - 《呼嘯山莊》，孫致禮譯，瀋陽遼寧出版集團電子圖書館，2003年
  - 《咆哮山莊》，藍婷譯，臺北星月文化出版，2003年
  - 《呼嘯山莊》，王成宇註釋，青島青島出版社，2004年
  - 《呼嘯山莊》，宋兆霖譯，北京華夏出版社，2007年10月
  - 《咆哮山莊》，林怡靜譯，臺北深坑立村文化出版，2010年3月
  - 《呼嘯山莊》(勃朗特三姐妹文集)，方平譯，上海譯文出版社，2013年2月
  - 《嘯風山莊》，賴慈芸譯，臺北遠流出版，2017年7月

## 作品改編

這部小說有了許多改編，包括電影、廣播劇、電視戲劇、[伯纳德·J·泰勒的音樂劇](../Page/伯纳德·J·泰勒.md "wikilink")、芭雷、[伯納德·赫爾曼](../Page/伯纳德·赫尔曼.md "wikilink")、[卡莱尔·弗洛伊德和](../Page/卡莱尔·弗洛伊德.md "wikilink")[Frédéric
Chaslin的歌劇](../Page/Frédéric_Chaslin.md "wikilink")，還有[凯特·布什](../Page/凯特·布什.md "wikilink")1978年做的一首歌。

  - 《咆哮山莊》(Wuthering Heights )，1939年電影，[Merle
    Oberon](../Page/Merle_Oberon.md "wikilink")、[Laurence
    Olivier等主演](../Page/Laurence_Olivier.md "wikilink")，本片獲得奧斯卡最佳影片等五項提名，並榮獲最佳攝影獎。
  - 《此恨綿綿》劇本，趙清閣改編，文藝先鋒第二卷五、六期，1943年6月

## 相關連結

  - [勃朗特三姐妹](../Page/勃朗特三姐妹.md "wikilink")
  - [貢代爾詩篇](../Page/貢代爾.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [*Wuthering Heights*](http://www.bl.uk/works/wuthering-heights) at
    the British Library
  - Now in the public domain, *Wuthering Heights* can also be downloaded
    and read online from a number of sites, of which the following is
    just a selection:
      - .

      - [*Wuthering
        Heights*](https://web.archive.org/web/20130409005609/http://wutheringheights.info/),
        overview and ebook (PDF).

      - [*Wuthering Heights* at
        GirleBooks](http://girlebooks.com/ebook-catalog/emily-bronte/wuthering-heights/)
        free downloads in PDF, PDB and LIT formats.

      - [Reader's Guide to *Wuthering
        Heights*](http://www.wuthering-heights.co.uk)

      - [*Wuthering Heights* voted UK's favourite love
        story](http://books.guardian.co.uk/news/articles/0,,2145906,00.html?gusrc=rss&feed=10),
        Guardian

[W](../Category/改編成電影的英国小说.md "wikilink")
[Category:1847年長篇小說](../Category/1847年長篇小說.md "wikilink")
[W](../Category/英格蘭小說.md "wikilink")
[Category:報復題材作品](../Category/報復題材作品.md "wikilink")

1.
2.  ["Later Critical Response to Wuthering
    Heights"](http://academic.brooklyn.cuny.edu/english/melani/novel_19c/wuthering/critics.html).
    Academic.brooklyn.cuny.edu. 4 March 2009. Retrieved 19 May 2010.
3.  ["Excerpts from Contemporary
    Reviews"](http://academic.brooklyn.cuny.edu/english/melani/novel_19c/wuthering/contemp_rev.html).
    Academic.brooklyn.cuny.edu. 4 March 2009. Retrieved 19 May 2010.
4.  <https://archive.org/stream/cu31924013541895/cu31924013541895_djvu.txt>
5.  Eagleton, Terry. *Myths of Power: A Marxist Study of the Brontës*.
    London: Palgrave Macmillan, 2005.
6.  Gilbert, Sandra M. and Susan Gubar. *The Madwoman in the Attic: The
    Woman Writer and the Nineteenth-Century Imagination*. New Haven:
    Yale UP, 2000.
7.  Harley, James (1958). ["*The Villain in* Wuthering
    Heights"](http://livingston.schoolwires.com/139620929192030233/lib/139620929192030233/_files/Ellen_Dean_as_villain.pdf)
     (PDF): 17. Retrieved 3 June 2010.